科學家破解植物光合作用，有望使作物產量提高40％的超級農作物要來了

2018年，全世界的人口達到了76億。照這一趨勢，在本世紀中期，全球人口總數將超過100億。如果這一趨勢成為現實，那麼，一個很現實的問題就擺在了面前：誰來填飽我們的肚子？飢餓距離城市居民來說，是一個非常陌生的詞彙。但在科學家眼中，飢餓卻可以預見。據估計，為了養活這100億人口，到本世紀中葉，全世界的農業水準要比2005年提高60%～120%。

100億人口的肚子，怎麼才能填飽？

一個字：難。

但奇蹟並非難以達成。在1960年到2005年的這45年裡，全球作物產量從每公頃1.84噸，增加到了3.96噸，增幅達135%。背後的原因，在於殺蟲劑和化學肥料的使用，高產量品種的培育，以及灌溉等技術的提升。

科學家破解植物光合作用，有望使作物產量提高40％的超級農作物要來了

未來的農業，同樣需要來自這些領域的突破。今天，發表在頂尖學術期刊《科學》上的一項研究，就帶來了一個好消息。透過對植物進行生化通路的改造，生物學家們找到了一種帶來超級農作物的方法。利用該方法，一部分實驗植物增重超過了40%！

我們知道，植物是一種神奇的生物。從一顆種子，長成一棵參天大樹，它的重量不知增加了幾千幾萬倍。這些質量不是來自土壤，而是來自空氣中的二氧化碳。

在植物中，存在一種叫做RuBisCO的酶。在光合作用時，這種酶能夠把空氣中的二氧化碳變成糖分，成為植物體內的有機組成部分。然而，這種酶卻並非完美——它不但能辨識二氧化碳，還能結合氧氣。而它與氧氣的結合，則會生成一種有毒的代謝產物。

為了不讓自己中毒，植物不得不採用一種叫做光呼吸（photorespiration）的生化通路，進行「排毒」。但這畢竟需要消耗能量，而且消耗得還不少！此外，光合作用辛辛苦苦積累下來的生物質（biomass），也會損耗25%。據估計，對於大部分農作物而言，光呼吸所消耗的能量，對作物產量造成了20%～50%的損耗。

「僅僅在美國中西部，每年因為光呼吸而損失的卡路里，就能餵飽2億人口。」本研究的負責人Donald Ort教授說道。

如果能杜絕這種浪費，不就有望增加植物的產量了嗎？這正是研究人員們所著力的方向。我們知道，光呼吸是一條複雜的生化通路，涉及9個酶催化的步驟，反應還會發生在葉綠體、過氧化物酶體、以及線粒體等多個不同的部位。這種複雜的情況，要是能得到精簡就好了。

研究人員們利用合成生物學的方法，設計了3種不同的「替代」通路。第一種替代通路里有5種酶，第二種替代通路里有3種酶，第三種替代通路只需要2種酶。此外，他們還使用了RNAi的方法，抑制植物體內的原始通路。

溫室篩選的結果發現，3種替代通路有著截然不同的表現。第一種通路下，植物的生物質增加了13%，第二種通路則沒有帶來什麼明顯變化。有趣的是，第三種通路在沒有使用RNAi的情況下，生物質就增長了18%。如果使用RNAi，這一增長還能上升到24%！

溫室的環境得到了嚴格的控制，適合植物生長。在野外環境下，這些植物是否還能保持如此明顯的增長？

事實上，在田野間生長的植物，比溫室里長得還要好！研究人員們統計了兩個生長季的生長數據，發現相比野生型，經過基因改造的植物（第三種通路），其生物質提高了25%有餘。輔以RNAi，增長更是超過40%。

研究人員們把這種替代通路比作是巴拿馬運河。這條運河的存在，大大提高了貿易的效率。而他們所設計的替代通路，則在植物體內提高了代謝效率，有著異曲同工之妙。

目前，這項研究主要在菸草中完成。研究人員們樂觀地表示，由於光呼吸通路在大多數植物中都存在，這一策略有望用於多種作物的改造，最終提高作物的產量。對於大豆、豇豆、水稻、馬鈴薯、番茄、以及茄子的改造，正在進行之中。

正

content farm

做緊神做既野

証據？

美國嘅農業科技又全自動化，又基因改造提出產量

同支國比真係天與地

支國全民上山下鄉，20億人耕田

不如直接基因改做人啦
改到可以光合作用
每個月都慳唔小錢

Interstellar

美國佬真係人類之福

P. F. South, A. P. Cavanagh, H. W. Liu, and D. R. Ort, “Synthetic glycolate metabolism pathways stimulate crop growth and productivity in the field,” Science, vol. 363, no. 6422, p. eaat9077, Jan. 2019. DOI: 10.1126/science.aat9077
篇嘢真嘅，但on9台灣傳媒轉載四手微信文

好地地有百份報同明報你唔貼，甚至個cnBeta之前已經有篇參考 New Atlas 嘅報導

[edit]

唔食，拎黎整換氧植物已經好夠

戰爭 疫病 強制絕育減少人口

加速樹木生長
大量木材 竹樹 䉀糖 樹脂

Veggie 有機撚 隨時飯都無得食

美國一個人耕田餵飽成村人
中國成村人耕田都唔夠自己食